<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<article xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://ns.editeur.org/onix/3.0/reference ONIX_BookProduct_3.0_reference.xsd">
    <front>
        <journal-meta>
            <journal-id journal-id-type="publisher-id">TvAR</journal-id>
            <journal-title-group>
                <journal-title>Tijdschrift voor Agrarisch Recht</journal-title>
            </journal-title-group>
            <issn pub-type="ppub">1874-9674</issn>
            <issn pub-type="epub">2666-4364</issn>
            <publisher>
                <publisher-name>Amsterdam University Press</publisher-name>
                <publisher-loc>Amsterdam</publisher-loc>
            </publisher>
        </journal-meta>
        <article-meta>
            <article-id pub-id-type="publisher-id">TVAR1992.11/223.001</article-id>
            <article-id pub-id-type="doi">10.5117/TVAR1992.11/223.001</article-id>
            <article-categories>
                <subj-group>
                    <subject>Rechtspraak</subject>
                </subj-group>
            </article-categories>
            <title-group>
                <article-title>ECLI:Ontwikkelingen in het pachtrecht</article-title>
            </title-group>
            <contrib-group>
                <contrib contrib-type="author">
                    <name>
                        <surname>Mr. D.L. Rodrigues Lopes</surname>
                        <given-names>Mr. D.L. Rodrigues Lopes</given-names>
                        <prefix></prefix>
                    </name>
                </contrib>
            </contrib-group>
            <pub-date pub-type="epub">
                <month>7</month>
                <year>1992</year>
            </pub-date>
            <volume>0</volume>
            <issue>11-223</issue>
            <fpage>0</fpage>
            <lpage>0</lpage>
        </article-meta>
    </front>
    <body>Het thema van de jaarvergadering van de Vereniging voor Agrarisch Recht (22 mei 1992, Bilthoven), ontwikkelingen in het pachtrecht, trok meer dan honderd belangstellenden. Een generatie geleden, in de jaren zestig wel te verstaan, leek het wel of agrarisch recht vereenzelvigd moest worden met pacht, later zou men kunnen zeggen met landinrichting (jaren zeventig). Thans, véél later, is het pachtrecht op basis van de Pachtwet 1958 voltooid, voornamelijk door middel van rechtspraak. Maar inmiddels is de samenleving waarin ook de verpachter en pachter leven, zeer sterk veranderd en is de pacht komen bloot te staan aan allerlei krachten en wel van belangengroepen, politici, (andere) ideologen en ook wetenschappers.DE INVLOED VAN DE POLITIEK Prof. mr. A.H.T. Heisterkamp legt de nadruk op de politieke elementen in de discussie over pacht. De zittende pachters zijn dan zeer conservatief, de zittende verpachters revolutionair. Om de omvang van het pachtareaal bekommeren zij zich niet. Landbouwers en beleggers die niet zelf bij de pacht betrokken zijn, zouden interesse kunnen hebben voor een geliberaliseerde pacht. Een wetswijziging wordt dus verlangd en de voorstellen van regeringszijde vallen daarbij zeker niet uit de toon; daarin blijven de bestaande pachtverhoudingen gehandhaafd en worden nieuwe verpachtingen aantrekkelijker. Op een en ander gaat mr. J. in 't Veld (advocaat te Zwolle) in. Hij denkt vooral aan het belang van de verpachters onder wie zich toch ook vele agrarische ondernemers bevinden. De omvang van het pachtareaal houdt hem minder bezig. Eigenlijk moeten enkele categorieën landbouwers onderscheiden worden. Volgens ir. T.T. Wind (ex-Landbouwschap) bestaat de helft van de bedrijven van 40 ha uit gepacht land. De pachters in kwestie zouden van pachtliberalisatie ernstig te lijden hebben. Bij een vrije pachtprijs vindt hij een pachtduur van 30 jaar passend. Het rendement van de verpachter is te vergelijken met dat van bijvoorbeeld de verhuurder van een huis; bepalend zijn met name vraag, aanbod en mobiliteit. Onder het regime van de Wet Vervreemding Landbouwgronden lieten zwarte betalingen het bezwaar van de prijsbeheersing zien. Volgens L. Melse (Landpachters en hypotheekboeren) is het netto rendement van obligaties veelal niet veel hoger dan dat van verpachting, denk onder andere aan inflatie en inkomstenbelasting. Terloops stelt prof. mr. M.J.A. van Mourik de vraag waarom de terugloop van het pachtareaal zo te betreuren is. Het lijkt mij dat hij althans één spijker op de kop slaat. Wij zien de afkalving van het pachtareaal, gegeven wet, rechtspraak en economie. Elke wijziging in deze factoren beïnvloedt het pachtareaal en die wijziging geeft de resultante van hetgeen 'wij' willen aan. DE VERHOUDING VAN WETENSCHAP TOT POLITIEK; HET NUT VAN RECHTSVERGELIJKING Preadviseur mr. drs. P.A. de Hoog pleit in zijn pre-advies (Agr R, mei 1992, blz. 310) voor een wetenschappelijk onderzoek naar de wenselijkheid en de eventuele gevolgen van een aanpassing van het pachtsysteem. Volgens Heisterkamp zou wetenschappelijk onderzoek naar pachtdruk en dergelijke nauwelijks invloed hebben op het politieke lot van de pacht. Beslissend is de politieke waan van de dag en die staat thans in het teken van de liberalisering, terugtred van de overheid, vrije concurrentie tussen ondernemers e.d. Tot de wetenschap zou rechtsvergelijking behoren, zoals verricht door de heroverwegingscommissie, door prof. dr. ir. P.C. van den Ooit en door De Hoog, allen voornamelijk van de hand van zelf ontdekte hoofdpunten van de wettelijke regelingen van telkens zelf gekozen landen! Niet of nauwelijks sloegen zij acht op de betekenis van de bepalingen (dwingend, regelend, e.d.), de jurisprudentie, alternatieven, fiscaliteit (wel bij De Hoog), economie, etc. Inderdaad is de betekenis van rechtsvergelijking, zelfs indien zij op veel meer dan op trefwoorden is gebaseerd, in hoge mate dubieus. Ik voeg hier aan toe dat dit voor de gehele wetenschap geldt, ongeacht hoe men die definieert. Het is al moeilijk onderscheid te maken tussen waarneming en waarnemer, tussen feiten, argumenten, ideologie en emoties, causaliteit heeft soms niet meer dan suggestieve waarde, er zijn veel onbekende factoren, wij zijn gewend in modellen te denken en geven die in de eerste plaats een gaaf uiterlijk mee. Met verwijzing naar Scholten (Algemeen Deel) en Wiarda (over wetsgeschiedenis) geeft ook In 't Veld de betrekkelijke waarde van wetenschappelijke activiteit ten deze weer. Niettemin verwacht pre-adviseur mr. P.S.A. Overwater (advocaat en rentmeester) nog heel wat van wetenschappers, zelfs dat zij stelling nemen. We herkennen de wetenschappelijke benadering waar bijvoorbeeld pogingen worden gedaan verschijnselen, in ons geval de vermindering van het pachtareaal, te verklaren. Voor Van den Nooit is de wachttermijn (rechter verlengt pachtovereenkomst tot zes jaar na verkrijging door nieuwe verpachter, art. 43) de voornaamste oorzaak. Hij waarschuwt wel in het algemeen voor lichtvaardige vaststelling van causale verbanden. Sinds 1984 beslist de verpachter of hij verlenging wenst van de overeenkomst met de pachter die de leeftijd van 65 jaar (heeft) bereikt (art. 38a). Is dat niet het geval, dan is verkoop van het object de volgende stap; de koper is gewoonlijk een boer die zijn bedrijf wil uitbreiden. Dan laat de pachtdruk zich duidelijk voelen. Het pachtprijspeil is veel te laag. De reactie van De Hoog is dat Van den Noort suggereert de wachttermijn af te schaffen en het voorlopig daarbij te laten. Zelf wil hij de positie van beide partijen analyseren en ook overigens onderzoeken. Hij erkent, met Overwater, dat het rendement van verpachting te laag is, maar hecht, anders dan Overwater, sterk aan de grondslagen van de huidige pachtwetgeving. Hij vindt dat de overheid de plicht heeft de pachter te beschermen. Voor Overwater geeft de economische realiteit de doorslag, hij denkt daarbij ook aan het melkquotum. De voorstanders van de, enigszins modieuze, liberalisatie worden op de vingers getikt door J. van Nispen. Liberalisatie betekent weldra kapitalisme met een minimum aan consideratie met andere dan financiële waarden. De problemen, met name die in het milieu, laten zich eerst later voelen. WAT WIL DE REGERING EIGENLIJK? Met de liberalisatie is reeds een begin gemaakt, constateert Heisterkamp met verwijzing naar de wijziging van de Pachtwet in 1984 (65-jarige pachter, zie boven), de komende pachtbeheersovereenkomst, de te verwachten herziening van de pachtnormen, de gedachten over de afschaffing van de grondkamers. Een dergelijk begin van liberalisatie behoeft niet te betekenen dat het gevolgd wordt door openlijke en consequente liberalisatie. De ontwikkeling laat zich niet duidelijk typeren. En de voorstellen waarmee de regering thans is gekomen, wijzen ook al niet in een bepaalde richting. Zou de regering het openbreken van de gehele pacht op het oog hebben? Of, met handhaving van de bestaande verhoudingen, enig nieuw recht creëren? Of alleen suggereren liberalisatie in de praktijk te brengen? Zelfs liberalisatie kan van alles betekenen, voegt mr. H. Stein (advocaat te Zwolle) hieraan toe. Overwater krijgt de indruk dat het kabinet de afneming van de pacht wil tegengaan en tegelijk de bescherming van de pachter handhaven! De Hoog verdenkt de regering van experimentele activiteit. Ten slotte komt Heisterkamp op dezelfde omineuze gedachte als Overwater en (iets minder openlijk) De Hoog dat het stelsel van de kortdurende pacht bedoeld is als een overgangsmaatregel om de regering de tijd te geven een algehele herziening van de pachtwetgeving voor te bereiden. Gelukkig is een wetsontwerper van het Ministerie van Landbouw in de zaal, mr. W.R.J. van den Hende. Hij vertelt dat de ideeën uit de sfeer van het beleid afkomstig zijn. De voorstellen zijn ingegeven door de wens de pacht aan te passen naar aanleiding van de heroverweging; de structuurnota landbouw en Europese ontwikkelingen. DE KWALITEIT VAN DE WETGEVING Veel wetgeving is van slechte kwaliteit. Van Mourik geeft als voorbeelden de regeling van de superheffing (wet in materiële zin) en het komende erfrecht (NBW; kinderen en langstlevende). Volgens Overwater is deze kwalificatie zeker van toepassing op de voorstellen tot wijziging van de Pachtwet. GEEN AFSCHAFFING PACHTWET Het lijkt mij onwaarschijnlijk dat iemand met enig inzicht in en enige kennis van burgerlijk recht de afschaffing van de Pachtwet zou aanbevelen dan wel de niet-opneming van pachtrecht in het NBW. Voor alle zekerheid stelt mr. D.M.H.M. van Dijk dat afschaffing van de Pachtwet uit den boze is; hij maakt de vergelijking met arbeids- en huurovereenkomsten. Stein grijpt terug in de historie. Het Pachtbesluit 1941 noemt hij zeer goed en dat kan men volgens hem in het algemeen ook nog wel zeggen van de Pachtwet. Hij wijst in de eerste plaats op het vereiste van de schriftelijke vorm en de regeling van de duur, met inbegrip van verlenging en indeplaatsstelling; hij rekent ook het voorkeursrecht en zelfs het melioratierecht hiertoe. Hij slaat het rechtvaardigheidsgehalte van de Pachtwet veel hoger aan dan van de wettelijke regeling van de huur. Wel vindt hij de handhaving van het algemeen landbouwbelang, zoals ingegeven door de toenmalige agrarische samenleving, reeds geruime tijd zinloos. KORTDURENDE PACHT De zogenaamde liberalisering spreekt het sterkst bij de kortdurende pacht van los land, die toch ook wel 12 jaar kan duren. Opvallend voor Heisterkamp is dat het systeem van 12 jaar en vrije prijs vatbaar is voor toepassing door iedereen, al geeft de MvT het aan als aantrekkelijk voor een boer die zijn bedrijf beëindigd heeft en aldus aan een oudedagsvoorziening toekomt. Ook de belegger kan echter de figuur hanteren. Hij kan natuurlijk ook een hoeve op deze wijze verpachten door het gebouw buiten de pacht te houden en in rekening te brengen bij de bepaling van de (vrije) pachtprijs. (Trouwens, ook de boer uit de MvT kan dit laatste doen.) Kortom, wat de regering beoogt is niet duidelijk. PACHTPRIJS HOOFDZAAK In het algemeen zal iedere wijziging die recht doet aan de belangen van beide partijen, te herleiden zijn tot de hoogte van de pachtprijzen en de waarden van de grond (voorkeursrecht), aldus Van Dijk. De pachtprijs moet behoorlijk omhoog en de pachter is in staat en bereid de verhoging te betalen, mits hij kan rekenen op een goede regeling van de duur, inclusief verlenging en indeplaatsstelling. Hij weet dat hij niet meer zal hebben te vrezen voor pogingen van de verpachter zich van hem te ontdoen. Voor J.B.F. Bosch van Rosenthal is verhoging van de pachtprijs vanzelfsprekend. Het rendement van de verpachter is ongeveer 1%. De pachter heeft dus ook veel lagere produktiekosten dan de boer-eigenaar. Toch bestaat ook de opvatting dat de pachter niet bestand is tegen een hogere pachtprijs. Zo zet Melse, zelf boer, uiteen en wel aan de hand van cijfers van het LEI, dat een agrarische ondernemer een vergoeding voor zijn arbeid krijgt in de orde van nihil. Hieruit volgt dat de pachter geen hogere pachtprijs kan betalen. Ik merk even op dat de genoemde cijfers - f 48 000 inkomen per jaar voor akkerbouwers, f 78 000 voor melkveehouders - inclusief de rente op eigen vermogen waren. Zeker indien daarmee bedoeld is een fictief rendement van de belegging in grond en gebouwen, zou de conclusie juist zijn voor ondernemers-eigenaren, niet voor pachters. Spreker krijgt wel bijval van Stein. Deze ziet wel in dat de pachtprijs te laag is, maar kan niet ontkomen aan de indruk dat het bestaan van de pachtboer aan de moeilijke kant is. Met een uitbreiding van de adviescommissie voor het grond- en pachtprijspeil stelt J.L.M. Kapteyn zich een geschikt onderhandelingsforum voor. De commissie zou een systeem kunnen formuleren dat gunstig is voor de partijen en voor de grond. VOORKEURSRECHT EN PRIJS Heel veel is te doen over het verschil in waarde tussen onverpacht en verpacht land. Dit wordt veroorzaakt door de uitzonderlijk hoge prijs van on verpachte grond als gevolg van schaarste, zegt Melse die vergelijkt met het prijspeil in Frankrijk, de Verenigde Staten en Canada; ook het voorkeursrecht speelt een rol, zeker als er geen wachttermijn is (art. 43, vergelijk Van den Nooit, boven). Volgens ir. L.R. Vollebregt verkijkt men zich op de opbrengsten van kleine oppervlakten die worden aangekocht voor bedrijfsvergroting. De marginale waarde mag men niet hanteren voor hele bedrijven. O verwater spreekt dit tegen. Tevens acht hij het onjuist dat de waarde zozeer afhangt van het voortbrengend vermogen van de grond, uitgedrukt in geld. Volgens mr. F.H. Schraven zijn de hoge prijzen te verklaren door de aankopen van landbouwers wier grond tegen verkeerswaarde is onteigend. Een en ander geniet de voorkeur boven verwerving van voordeel via onteigening door beleggers (tenzij de gelden wederom in de landbouw worden geïnvesteerd). Van Dijk ziet geen bezwaar in betaling van de waarde in het vrije verkeer door de pachter die van zijn voorkeursrecht gebruik maakt. Dan doet geen probleem zich voelen indien de ex-pachter op zijn beurt na korte tijd tot verkoop overgaat. Ook Stein vindt dat en ziet dus van het voorgestelde art. 56i (winstafrekening, anti-speculatiebepaling) de overbodigheid in. DE GRONDKAMERS Sommigen, ook ten departemente, voelen voor de afschaffing van de grondkamers, zo ook Overwater. Toch is aan de grondkamers, ook weer in de regeringsvoorstellen, een functie toegedacht, bij voorbeeld de constatering of een beoogd pachtobject in het verleden voorwerp van de voorgestelde kortstondige pacht is geweest. Als taken van de grondkamers ziet Van Dijk vooral de vaststelling en goedkeuring van pachtprijzen en koopprijzen (voorkeursrecht). Bovendien zouden zij pachtovereenkomsten en wijzigingsovereenkomsten moeten registreren. Voor toetsing van bepalingen die geen betrekking hebben op prijzen en waarden, zijn de grondkamers veel minder geschikt gebleken. Hierbij sluit de mening van Stein aan die zeker de landbouwkundige toetsing wil zien verdwijnen. PRODUCTIERECHTEN Pacht (en maatschap), daar wijst mr. L.P.J. Mertens op, zijn zeer bruikbaar om melk- en mestquota over te dragen. Van Dijk noemt nog bieten en aardappelen. Hij is van oordeel dat produktierechten niet in de Pachtwet zullen moeten worden geregeld. De rechtspraak vindt zonodig wel goede oplossingen en zal dat wel blijven doen. DE RECHTSPRAAK In het pachtrecht is de jurisprudentie van grote betekenis, zie zojuist nog Van Dijk die wil dat dat zo blijft en dus niets voelt voor teveel details in nieuwe pachtwetgeving. Die rechtspraak is zeer feitelijk van aard en leent zich dus minder voor cassatie. Stein denkt ook aan een organisatorisch probleem. Cassatie gaat zo nodig gepaard met verwijzing naar een ander Hof. Er zou dus ook bij een ander Hof dan dat van Arnhem een pachtkamer moeten worden ingesteld. Interessant is een suggestie van In 't Veld. De rechter moet veel naar billijkheid beslissen en doet dat ook, doch te veel met de belangen van de pachter als uitgangspunt. Ad art. 38 (verlenging in het algemeen) zou hij niet slechts bij uitzondering toe moeten geven aan het belang van de verpachter bij het pachtvrij krijgen van de zaak, ad art. 41 lid 2 onder b zou hij minder strenge eisen kunnen stellen aan de betekenis van het eigen gebruik aan verpachterszijde, ad art. 43 zou hij dikwijls (zie lid 2 over bevoegdheid tegenover lid 1 over verplichting) niet tot een wachttermijn of een minder langdurige kunnen komen, ad art. 49 en 54 (indeplaatsstelling) zou hij veel meer aandacht aan de belangen van de verpachter moeten besteden (ook volgens Stein) en zich niet moeten beperken tot diens belang bij een niet al te slechte pachter. Hij zou zich daarbij telkens moeten verdiepen in de eventueel reële plannen van de verpachter. Redelijkheid en billijkheid kunnen thans toch dwingend recht terzijde stellen (Boek 6, art 2, BW, ook art. 248). In plaats van een als tijdelijk bedoelde pachtovereenkomst vast te leggen zou hij juist het einde daarvan kunnen vaststellen en de verpachter kunnen veroordelen tot restitutie van het teveel betaalde. DE HUUR VAN BEDRIJFSRUIMTE ALS VOORBEELD Een voorstel van Heida bij de wijziging van het pachtrecht een voorbeeld te nemen aan de huur van bedrijfsruimte valt bij In 't Veld in goede aarde, even als bij Overwater die aan kantoorgebouwen denkt, terwijl Van Dijk zich daar ten minste een voorstelling van kan maken. SLOTWOORD De regering is gekomen met voorstellen tot wijziging van de Pachtwet. In een bijeenkomst van de Vereniging voor Agrarisch Recht ontmoeten honderd kenners van het onderwerp, variërend van vertegenwoordigers van deelbelangen, beoefenaren van vrije beroepen, bestuurders, rechters en (andere) onafhankelijke denkers elkaar. Zij gaan serieus in op elk onderdeel van de voorstellen, in ieder geval de pre-adviseurs. De conclusies zijn dat bepaalde elementen onder bepaalde voorwaarden de moeite waard zijn, dat andere problemen, onrust en onzekerheid zouden veroorzaken en dat enkele zelfs onbruikbaar zijn. Dan kijk ik terug op een wel bestede dag en weet dat we die voorstellen in het archief moeten bijzetten en opnieuw moeten gaan denken. Zo kom ik terug bij mijn eigen gedachten, zoals die zich de laatste jaren zijn gaan aftekenen en ook nog niet een vaste vorm vertonen. Welnu, op enkele uitzonderingen (art. 57, art. 58) na bestaat de Pachtwet uit dwingend recht, voornamelijk ter bescherming van de pachter. De samenleving heeft zich los gemaakt van de staat waarin zij verkeerde toen de Pachtwet vrij algemeen aanvaard werd. De kloof (discrepantie) uit zich in de afkalving van het pachtareaal. De oorzaak is dat de wet, dikwijls nog versterkt door de rechtspraak (!), veel meer tegemoet komt aan de belangen van de pachter dan aan die van de verpachter. De natuur is sterker dan de leer, de natuurwet is sterker dan de wet van Kroon en Staten- Generaal, de natuur heet economie, kapitalisme, hebzucht, de mens in de streekroman. We moeten - dus - beginnen bij een vrije pachtprijs, volledige partij-autonomie, geen toetsing. Ook de landbouwkundige toetsing moet verdwijnen. Haar werkelijke betekenis is nooit gebleken, er zijn bijna geen uitspraken. Hèt algemeen belang bestaat niet, er zijn vele, zogenaamde, algemene belangen die dikwijls op zeer slechte voet met elkaar staan. Een van de algemene belangen zou het algemene landbouwbelang kunnen zijn, maar ook dat bestaat niet. Het valt uiteen in zeer strijdige belangen zoals dat bij het inkomen van de producent, dus op korte termijn bij overproduktie, schade aan natuur en milieu. Parallel met dat inkomensbelang lopen de belangen van de agrarische werktuigbouw, agrarische chemie en dus ook agrarisch bankwezen. De toetsing op buitensporige pachtersverplichtingen is overbodig, omdat die bedingen kunnen worden bestreden aan de hand van het verbintenissenrecht in het algemeen en met inschakeling van de rechter. Kortom, de drievoudige toetsing (art. 5) kan geheel verdwijnen. Het dwingende recht beschermt niet alleen (meestal) de pachter, het maakt ook alle pachtovereenkomsten vrijwel uniform; de voornaamste verschillen liggen in de partijen en het object. Dit vormt een voorwaarde voor de toetsbaarheid, zeker voor de toetsing van de prijs. Met het verdwijnen van de toetsing vervalt de noodzaak van heel veel dwingend recht, misschien zelfs van alle dwingend recht. De essentie van mijn voorstel is dus afschaffing van alle toetsing en, om het zo te zeggen, wijziging van art. 57 in: Van alle bepalingen van deze wet kan bij overeenkomst worden afgeweken. We zullen dan zien dat de praktijk de Pachtwet nuttig tot zeer nuttig vindt. In sommige gevallen zal blijken dat de wet de gehele positie van partijen bepaalt, in andere zal de duur en/of het beheer van het object anders worden geregeld. Soms zal de indeplaatsstelling worden uitgesloten, soms het voorkeursrecht, misschien zelfs het melioratierecht; of partijen zullen een alternatief bedenken. Maar altijd zal de overeenkomst een evenwicht vertonen. Met al het aanvullende pachtrecht, dus met contractuele bescherming van de pachter in plaats van de huidige wettelijke bescherming, zal de pachtprijs dienovereenkomstig hoog zijn. In het algemeen zal de pachtprijs de resultante zijn van de positie van partijen op de zojuist genoemde en andere punten.</body>
</article>
