<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<article xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://ns.editeur.org/onix/3.0/reference ONIX_BookProduct_3.0_reference.xsd">
    <front>
        <journal-meta>
            <journal-id journal-id-type="publisher-id">TvAR</journal-id>
            <journal-title-group>
                <journal-title>Tijdschrift voor Agrarisch Recht</journal-title>
            </journal-title-group>
            <issn pub-type="ppub">1874-9674</issn>
            <issn pub-type="epub">2666-4364</issn>
            <publisher>
                <publisher-name>Amsterdam University Press</publisher-name>
                <publisher-loc>Amsterdam</publisher-loc>
            </publisher>
        </journal-meta>
        <article-meta>
            <article-id pub-id-type="publisher-id">TVAR1993.11.001</article-id>
            <article-id pub-id-type="doi">10.5117/TVAR1993.11.001</article-id>
            <article-categories>
                <subj-group>
                    <subject>Artikel</subject>
                </subj-group>
            </article-categories>
            <title-group>
                <article-title>Storms / de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij (TvAR 1993/4661)</article-title>
            </title-group>
            <contrib-group>
                <contrib contrib-type="author">
                    <name>
                        <surname></surname>
                        <given-names></given-names>
                        <prefix></prefix>
                    </name>
                </contrib>
            </contrib-group>
            <pub-date pub-type="epub">
                <month>11</month>
                <year>1993</year>
            </pub-date>
            <volume>0</volume>
            <issue>11</issue>
            <fpage>0</fpage>
            <lpage>0</lpage>
        </article-meta>
    </front>
    <body>Uitvoeringsregeling EEG-premie schapevleesproducenten 1990, art. 6 en 13 Premie aangevraagd voor de verkoopseizoenen 1990 en 1991, waarvoor één aanhoudperiode (15 maart 1991 tot en met 22 juni 1991) was vastgesteld. Premie voor beide verkoopseizoenen afgewezen omdat aanhoudverplichting niet was nageleefd. Het College volgt verzoeker niet in zijn betoog, voor zover dat er toe strekt dat voldaan is aan de voorschriften voor toekenning van premie voor het verkoopseizoen 1990 en dat daaraan een verzuim in het jaar 1991, dat verweerder ten onrechte samen met 1990 als één verkoopseizoen beschouwt, niet afdoet. Beroep verworpen.Uitspraak in de zaak van: J.H. Storms, wonende te Roermond, verzoeker, tegen de minister van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij, zetelend te 's-Gravenhage, verweerder, gemachtigde: mr. K.A. Fikkert, ambtenaar ten departemente. 1. Het verloop van de procedure Bij brief, verzonden op 28 juli 1992, heeft verweerder verzoeker mededeling gedaan van zijn besluit diens bezwaar tegen na te melden besluit van de directeur Landbouw, Natuur en Openluchtrecreatie in de provincie Limburg (hierna: directeur LNO) ongegrond te verklaren en zijn verzoek om premie, als bedoeld in de Uitvoeringsregeling EEG-premie schapevleesproducenten 1990 (hierna: de Premieregeling), voor de verkoopseizoenen 1990 en 1991, af te wijzen. Tegen eerstvermeld besluit heeft verzoeker bij verzoekschrift, ter griffie ontvangen op 26 augustus 1992, beroep ingesteld bij het College. Daarbij heeft hij gevorderd dat het College het bestreden besluit vernietigt en dat het bepaalt dat de premie, althans die voor het verkoopseizoen 1990, alsnog wordt toegekend. Verweerder heeft op 24 november 1992 een verweerschrift, strekkend tot verwerping van het beroep, ingediend en daarbij de op de zaak betrekking hebbende stukken overgelegd. Het College heeft de zaak behandeld ter openbare terechtzitting van 23 april 1993, waar partijen zijn verschenen en hun standpunt nader hebben toegelicht, verzoeker in persoon en verweerder bij monde van zijn gemachtigde. 2. De vaststaande feiten Op grond van de gedingstukken en het verhandelde ter terechtzitting staan de volgende feiten en omstandigheden ten processe vast. - Door middel van op 8 maart 1991 door hem ondertekende en op die datum door de districtsbureauhouder (hierna: DBH) ontvangen formulieren heeft verzoeker de directeur LNO gevraagd hem in het kader van de Premieregeling voor de verkoopseizoenen 1990 en 1991 in aanmerking te doen komen voor premie voor alle 22 op de datum van de aanvraag aanwezige ooien. Verzoeker heeft daarbij verklaard kennis te hebben genomen van en te voldoen aan de bepalingen van de Premieregeling en de hierop betrekking hebbende EEG-verordeningen. Voorts heeft hij zich daarbij verplicht de daarin gestelde voorwaarden, zoals vermeld op de achterkant van het formulier, waaronder de voorwaarde dat de producent verplicht is om het opgegeven aantal aan te houden ooien op ieder moment van de aanhoudperiode (15 maart 1991 tot en met 22 juni 1991) op zijn bedrijf te houden, na te leven. - Verzoeker heeft gedurende de aanhoudperiode een aantal malen aan te houden ooien ver plaatst en daarvan mededeling gedaan aan de DBH. Onder meer op 3 juni 1991 heeft de DBH een op 31 mei 1991 door verzoeker, als mede door A. Nijssen, wonende te Roermond, ondertekende verklaring ontvangen, waarbij verzoeker mededeling doet van verplaatsing van ooien naar een nader aangeduid perceel van voornoemde Nijssen met ingang van '31 mei'. - Bij brief, verzonden op 19 december 1991, heeft de directeur LNO verzoeker meegedeeld dat de door hem voor de verkoopseizoenen 1990 en 1991 aangevraagde premie ingevolge het bepaalde bij art. 13, eerste lid, van de Pre mieregeling niet aan hem kan worden uitbe taald. - Tegen dit besluit heeft verzoeker bezwaar gemaakt bij verweerder bij een op 31 december 1991 door deze ontvangen brief. - Het bestreden besluit is genomen naar aan leiding van voormeld bezwaarschrift. 3. Het bestreden besluit Het bestreden besluit is in het bijzonder gebaseerd op de volgende overwegingen: 'Ingevolge artikel 6, eerste lid, van de regeling moet een producent, indien hij (een gedeelte van) de aan te houden ooien gaat aanhouden op gronden of in gebouwen waarvan hij niet de eigenaar, erfpachter of pachter (op basis van een door de grondkamer goedgekeurde pachtovereenkomst) is, daarvan mededeling doen aan de districtsbureauhouder en wel uiterlijk vóór de dag waarop de verplaatsing plaatsvindt. Bij niet-nakoming bestaat geen recht op premie (artikel 13, eerste lid). Als, zoals in Uw geval, de mededeling kennelijk per post is toegezonden, beschouw ik als de dag waarop de mededeling is gedaan de datum, waarop het stuk ter verzending aan de posterijen is toevertrouwd. In beginsel is dat de datum van het poststempel. Als geen (leesbare) poststempeldatum ter beschikking staat, moet die datum aan de hand van de duur van de postbezorging worden afgeleid. Daarbij neem ik in overweging dat onder normale omstandigheden een poststuk niet later dan 2 dagen (zon- en feestdagen niet meegerekend) nadat het aan de posterijen is toevertrouwd, wordt bezorgd. Voorts houd ik er rekening mee dat de ontvangst van poststuk, dat op een zaterdag bij het kantoor van de districtsbureauhouder wordt bezorgd, eerst de daarop volgende werkdag wordt geregistreerd. Het voorgaande is alleen anders als de ondertekeningsdatum van de verklaring op een te late verzending duidt. Het vorenstaande betekent dat de onderstaande verplaatsing(- en) op de in de derde kolom vermelde datum is (zijn) gemeld: melding melding ondertekend verzonden 31-5-1991 31-5-1991 31-5-1991 3-6-1991 Gelet op de bovenstaande informatie kom ik tot de conclusie dat U één verplaatsingsverklaring niet tijdig bij de districtsbureauhouder hebt ingediend. Dat het U redelijkerwijs onmogelijk was die verklaring tijdig in te dienen hebt U niet aangetoond. Ik verklaar Uw bezwaarschrift dan ook ongegrond en wijs Uw daarmee samenhangend verzoek af.' 4. De grieven van verzoeker Ter ondersteuning van het beroep heeft verzoeker het volgende aangevoerd: 'Als reden voor ongegrondverklaring van het bezwaarschrift en afwijzing van mijn verzoek om Ooipremie vermeldt voornoemde beslissing slechts dat ik één verplaatsingsverklaring betreffende het verkoopseizoen 1991 (namelijk een door mij gemelde verplaatsing per 31 mei 1991) niet tijdig zou hebben ingediend. Ik acht het daarom volstrekt ongegrond en apert onredelijk om mij ook geen Ooipremie toe te kennen over het verkoopseizoen 1990, over welk jaar door mij immers aan alle voorwaarden en verplichtingen voor verkrijging van deze premie is voldaan. In dat geval zou ik de dupe worden van het feit dat het Ministerie van Landbouw, Natuurbeheer en Visserij de aanvraag voor Ooipremie over de verkoopseizoenen 1990 en 1991 heeft gecombineerd en deze (naar mijn mening ten onrechte) kennelijk als één seizoen beschouwt. Ook het feit dat voor de jaren 1990 en 1991 een afzonderlijk exemplaar van het aanvraagformulier bij de districtsbureauhouder moest worden ingediend en dat de eventuele premies op afzonderlijke tijdstippen worden uitbetaald duidt er op dat het recht op premie voor beide jaren afzonderlijk dient te worden vastgesteld. De beslissing waarvan beroep is derhalve in strijd met de tekst, en/of de aard en/of de strekking van de onderhavige Uitvoeringsregeling en de EEG-verordeningen waarop die regeling is gebaseerd.' 5. Het verweer In het verweerschrift heeft verweerder, onder meer, het volgende opgemerkt: 'Anders dan verzoeker meent is het onthouden van premie voor beide verkoopseizoenen niet disproportioneel. Verzoeker heeft zich in verband met de premie voor het verkoopseizoen 1990 en 1991 verbonden om het door hem opgegeven aantal ooien van 15 maart 1991 tot en met 22 juni 1991 aan te houden en daarbij de overige voorwaarden van de regeling na te leven. De stelling dat verzoeker voor het verkoopseizoen 1990 wel aan de voorschriften zou hebben voldaan, is dus onjuist. Verzoeker kon en moest verder weten dat zijn verzuim om de voorschriften gedurende de genoemde aanhoudperiode na te leven, van invloed zou zijn op de premie voor beide verkoopseizoenen. De combinatie van de verkoopseizoenen is ook niet strijdig met de (communautaire) regelgeving. Er is geen bepaling in de regeling die aan de combinatie van verkoopseizoenen in de weg staat. Verder wijs ik op het volgende. Op grond van artikel 3, tweede lid, van verordening (EEG) 3007/84 zoals gewijzigd bij verordening (EEG) 1260/90 moeten met ingang van verkoopseizoen 1991 de premieaanvragen van de schapevleesproducenten worden ingediend in de loop van een periode die is vastgesteld binnen de periode die begint op 1 november voorafgaand aan het begin van het verkoopseizoen, en eindigt op 30 april volgend op het begin van het verkoopseizoen waarvoor de aanvragen worden ingediend. Gelet hierop zou de aanvraag voor de premie voor het verkoopseizoen 1991 die voor het verkoopseizoen 1990 doorkruisen of kort daarop volgen. In de Nederlandse situatie vielen immers tot en met het verkoopseizoen 1990 - in overeenstemming met de communautaire regelgeving - de (respectieve) aanvraagperiodes voor een verkoopseizoen in december van het overeenkomstige kalenderjaar en in januari van het daarop volgende kalenderjaar. Onder die omstandigheden is, mèt toestemming van de Europese Commissie, ervoor gekozen om de aanvraagperiodes voor beide verkoopseizoenen samen te laten vallen en om slechts één aanhoudperiode voor beide verkoopseizoenen vast te stellen.' 6. De beoordeling van het geschil In de Premieregeling wordt, onder meer, het volgende bepaald: 'Artikel 6 1. De producent is verplicht om, indien hij de aan te houden ooien dan wel een gedeelte daarvan gaat aanhouden op gronden of in ge bouwen waarvan hij niet de eigenaar, erfpach ter dan wel pachter op basis van een door de grondkamer goedgekeurde pachtovereen komst is, hiervan uiterlijk vóór de dag waarop de verplaatsing plaats vindt, door middel van het daartoe bestemde exemplaar van het door de directeur vastgestelde verplaatsingsformu lier, mededeling te doen aan de districtsbureauhouder. 2. Vanaf het moment van verplaatsing dient de producent het volledig ingevulde en ondertekende voor de controle door de Alge mene Inspectiedienst bestemde exemplaar van het verplaatsingsformulier op zijn bedrijf ter beschikking te hebben. 3. De gronden of gebouwen waarnaar de aan te houden ooien worden verplaatst, moe ten door de producent: a. op het verplaatsingsformulier met kadastrale gegevens worden omschreven of b. door middel van een bij het verplaatsingsformulier te voegen en naar het oordeel van de districtsbureauhouder eenduidige situatieschets of omschrijving worden aangeduid. 4. Indien de producent de verplichtingen, bedoeld in het eerste en tweede lid, niet is na gekomen maar met daartoe strekkende be wijsstukken ten genoegen van de directeur LNO aantoont dat het hem redelijkerwijs niet mogelijk was aan deze verplichtingen te vol doen, wordt de premie uitbetaald onderschei denlijk niet teruggevorderd.' 'Artikel 13 1. Indien op enig moment blijkt dat de producent: a de verplichtingen, bedoeld in de artikelen 4, eerste lid, 5, eerste lid, en 6, eerste en tweede lid, niet is nagekomen, dan wel 6. op het aanvraagformulier of op het verplaatsingsformulier onjuiste gegevens heeft verstrekt, wordt, onverminderd het bepaalde in het tweede, derde en vierde lid, voor die aanvraag geen premie toegekend dan wel wordt de beslissing houdende toekenning van een premie ingetrokken en zal de reeds uitbetaalde premie worden teruggevorderd. 2. In afwijking van het bepaalde in het eerste lid wordt, indien het werkelijke aantal aanwezige ooien tien procent of minder van het voor premie opgegeven aantal verschilt, voor het werkelijke aantal aanwezige ooien de premie verminderd met driemaal het verschilpercentage uitgekeerd, indien de directeur LNO ervan overtuigd is dat dit verschil niet het gevolg is van een valse verklaring die doelbewust of door grove nalatigheid is afgelegd. (•&#9632;&#9632;)' Met betrekking tot de aangevoerde grieven overweegt het College als volgt. Verzoeker heeft zich bij de aanvraag onder meer verplicht gedurende de aanhoudperiode, van 15 maart 1991 tot en met 22 juni 1991, het daarbij door hem opgegeven aantal ooien op zijn bedrijf te houden. Niet is in geschil dat verzoeker van de verplaatsing van ooien naar gronden van A. Nijssen niet uiterlijk vóór de dag, waarop deze plaatsvond - 31 mei 1991 - mededeling heeft gedaan aan de DBH en dat hij mitsdien de bij art. 6, eerste lid, van de Premieregeling gestelde verplichting niet is nagekomen. Verzoeker heeft geen feiten of omstandigheden, als bedoeld in art. 6, vierde lid, van de Premieregeling, gesteld, op grond waarvan verweerder had moeten oordelen dat het verzoeker redelijkerwijs onmogelijk was aan de verplichting, bedoeld in voormeld art. 6, eerste lid, te voldoen. In die omstandigheden was het verweerder ingevolge het bepaalde bij art. 13, eerste lid, van de Premieregeling niet toegestaan premie, als gevraagd, dat wil zeggen voor 2 verkoopseizoenen, toe te kennen. Gesteld noch gebleken is dat zich een situatie voordoet, als bedoeld in art. 13, tweede lid, van de Premieregeling, welke grondslag biedt voor toekenning van een deel van de gevraagde premie. Het College volgt verzoeker voorts niet in zijn betoog, voor zover dat er toe strekt dat is voldaan aan alle voorschriften, gesteld voor toekenning van de premie voor het verkoopseizoen 1990, en dat daaraan een verzuim in het jaar 1991, dat verweerder ten onrechte samen met 1990 als één verkoopseizoen beschouwt, niet afdoet. Daartoe overweegt het College als volgt. Verzoeker heeft een aanvraag ingediend voor, onder meer, een premie voor het verkoopseizoen 1990 en zich er, om daarvoor in aanmerking te komen, toe verplicht 22 ooien van 15 maart 1991 tot en met 22 juni 1991 op zijn bedrijf te houden. Nu vaststaat dat verzoeker die verplichting niet is nagekomen, bieden de Premieregeling, noch de EEG-Verordeningen, waaraan de Premieregeling uitvoering geeft, grondslag voor toewijzing van de aanvraag. Aan de vraag of verzoeker, indien zijn aanvraag een andere aanhoudperiode zou hebben betroffen, wel aan alle toepasselijke nationale en communautaire voorschriften voor premie voor het verkoopseizoen 1990 zou hebben voldaan, komt het College derhalve niet toe. Nu de grieven van verzoeker geen doel treffen en ook overigens niet is gebleken van feiten of omstandigheden, op grond waarvan het bestreden besluit in aanmerking komt voor vernietiging op één der gronden, vermeld in art. 5 van de Wet administratieve rechtspraak bedrijfsorganisatie, dient het beroep te worden verworpen. Dienovereenkomstig wordt beslist. 7. De beslissing Het College verwerpt het beroep.</body>
</article>
